
\begin{abstract}
% Latvian
Mūsdienu pasaulē pastāv virkne problēmu (piemēram, loģistika), kuras ietver sevī īsākā ceļa atrašana grafā, kurš ir pārāk liels, lai apstrādātu to ar determinēto algoritmu palīdzību. Bieži vien šīs problēmas neprasa atrast tiešām īsāko ceļu, bet ir pietiekami atrast ceļu, kas ir tuvs minimālajam (piemēram, tajā pašā loģistika nav nepieciešamības atrast minimālo ceļu ar precizitāti līdz centimetram vai pat metram, jo tas nedod redzamas priekšrocības). Šādi rodas interese attiecībā uz varbūtiskiem algoritmiem, kuri strādā vairākkārt ātrāk par līdzīgiem determinētiem algoritmiem. Skudru algoritmam, varbūtiskam algoritmam no swarm intelligence saimes, bez augstāk minētām īpašībām piemīt arī citas interesantas pazīmes (par kurām ir minēts šajā darbā).

%
\vspace{1.5cm}
% English

In modern world there are several problems (e.g. logistics) that incorporate finding minimal path in graph that is too big to be processed with determinated algorythms. These problems quite often also don't require finding really shortest path from point A to point B (for example, in case with logistics there is noo need to find minimal path with precision to cantimeter of event meter since it doesn't give eny visible advantage). Usually there is enough to find path that's ``good enough''. In that case arases interest in randomized algorythms, that are by the order of magnitude suppass their determinated counterbart

%
\vspace{1.5cm}
% Russian

В современном мире есть ряд проблем (например, логистика) включающих в себя нахождение минимального пути по графу в то время когда сам граф слишком велик чтобы оборабатывать его с помошью детерменированых алгоритмов. При том очень часто эти проблемы не требуют нахождения действительно минимального пути, обычно достаточно найти путь достаточно близкий к минимальному (например, в той же логистике нет необходимости находить минимальный путь с точностью до сантиметра или даже метра, так как это не дает никаких видимых приимуществ). В такой появляеться интерес к вероятностным алгоритмом, работающим на порядок быстрее нежели их детерминированые собратья. Муравьиный алгоритм -- вероятностный алгоритм из семейства swarm intelligence помимо вышеупомянутых свойств также имеет другие интересные особенности (о которых упомянуто в этой работе).
\end{abstract}
